廣汽集團（02238.HK）／汽車製造＆業績強勁／粗淺分析

好多嘢唔試唔會做，Too Long Please Read！

廣汽集團／落雨人／2018年7月27日

廣州汽車集團股份有限公司（），下稱「廣汽集團」，為中國其一大汽車製造商。去年年底，廣汽集團的股價升近＄15的歷史高位後，便持續下挫。中美貿易戰，中國的汽車行業政策及整體市場氣氛，都促成了廣汽集團的股價下跌。然而，在其股價下跌的同時，對筆者來說，廣汽集團在過去的業績很理想。雖然上述的因素似乎可在大程度上影響到廣汽集團，甚至中國汽車業，的發展，筆者認為，若能在合理地便宜的價格進場，相關的不確定性是合理地可以接受的。

圖一：展示廣汽集團的歷史股價。

廣汽集團在過去五年的營業額增長，對筆者來說，非常理想。廣汽集團的淨利潤率在過去五年都在10％之上，對筆者來說，是合理地可以接受的。而促成廣汽集團的淨利潤率高於其經營利潤率的一大因素，便是合營企業及聯營企業的貢獻。這方面，合營公司和聯營公司的貢獻利潤在過去五年分別有著約21.4％和14.1％的年度化複式增長，而相關投資的回報率亦分別由2013年度的大概23.5％和17.6％增加至2017年度的大概35.1％和23.8％。整體來說，廣汽集團的盈利能力是可令筆者感到滿意的。不過，筆者早前曾分析過中國重汽（），雖然中國重汽和廣汽集團的產品不太相關，但兩間公司的營業額增長都頗強勁，尤其於2017年度。因此，筆者有理由相信，廣汽集團在近幾年的業績表現，都可歸因於其所屬行業受惠於宏觀利好因素的增長。

圖二：展示廣汽集團的盈利表現。

圖三：展示廣汽集團的盈利表現。

汽車市場的需求具週期性，若中國（廣汽集團的主要經營地區）的經濟增長放慢，汽車的需求量增長亦會下跌。另外，中國的汽車業走出國際的步伐，對筆者來說，向來都非常緩慢，以致相關的企業的發展大多集中於中國，其業務與中國的經濟發展的相關性較高，並容易受制於中國政府的政策推行。中國製造汽車難走出國際市場，反映出相關產品的質素在某程度上不及國際品牌，若中國政府落實製造業開放的措施，取消汽車業的外資限制，中國製造的汽車的銷量絕對會受影響。但由筆者的角度來看，中國政府的政策公佈和執行之間充滿著障礙，到底過渡期後相關政策會否推行，見仁見智。根據維基百科，中國在2016年的人均擁有車輛的數字為每一千人擁有154輛，相對發達國家，相關數字仍有增長空間。對筆者來說，即使中國汽車業確實會在未來取消外資限制，中國汽車業亦能部分地受惠於相關的增長空間，行業的增長或會減慢，但卻不至於被外來競爭完全地削弱。因此，對於廣汽集團所屬的行業的增長空間和前景，筆者認為是合理地可以接受的。

至於筆者認為很重要的兩項財務比率，廣汽集團的資本運用回報率一直維持著正數增加，其收益率亦同樣。單看走勢的話，廣汽集團的表現似乎很理想，在過去五年，兩項比率都有很可觀的提升。值得留意的一點是，在2013年度和2014年度，廣汽集團的收益率非常低，而對筆者來說，其收益率在2015年度以後的提升，在某程度上，源於行業的增長。假若中國的經濟，以至中國的汽車業，因中美貿易問題或中國政府政策而被拖累，相關的數值或會回歸至較早期的−0.53％至5.21％的水平。不過，中線來說，筆者不預期上述的情況會出現，但亦不會進取地憧憬相關的數值在中期內有非常強勁的提升。

圖四：展示廣汽集團的財務比率。

現金流量方面，經營活動的現金流量在近三年雖不太穩定，但仍算是可以接受。不過，廣汽集團的經營活動現金流入，目前來說，仍不足以覆蓋其必要性的投資。而在中期內，筆者相信廣汽集團或會增加研發的投入，這亦會削弱其現金流量的表現。至於股息回報，廣汽集團目前的股息回報率尚算吸引，其派息比率在過去五年維持在30％至40％的水平，筆者亦不預期會有很大的變動，未來會否有股息增長取決於廣汽集團的盈利表現，對筆者來說，相關的表現在中期應不會很突出。

圖五：展示廣汽集團的現金流量。

圖六：展示廣汽集團的每股盈利和每股派息。

整體來說，廣汽集團在過去的增長雖很令人滿意，但中線的前景，對筆者來說，只是一般，增長空間存在但有限。由筆者的角度來看，廣汽集團的業務具中線投資價值，但當中的不確定性不容忽視，因此，筆者只會在合理地便宜的價格進場。以廣汽集團的2017年度的盈利和盈利增長來推算其合理的股價的話，對筆者來說有點進取，筆者認為以其2016年度的盈利，或過去五年平均盈利，來推算其合理股價會較保守。廣汽集團在過去五年的平均市盈率為7.66倍，筆者認為這是合理的水平。以過去五年的平均每股盈利計算，筆者預期的股價為＄7.66，這與現價（2018年7月24日收市價為＄7.24）差不多。若要進場的話，筆者只會在＄6.39的水平以下才考慮。換句話說，現價的廣汽集團，對筆者來說，並不吸引。

現時恆生指數仍處於高水平，對筆者來說，很多股票都在不同程度上被大市扯高。鑑於再高的樹都不會長到天那麼高，若大市在未來向下發展的話，很多股票的價格，不論基本面好壞，都會被大市拖低。因此，筆者對過去粗淺分析過的大多股票都表示現價不吸引的決定，其實是很合理的。另外，廣汽集團在過去的盈利增長雖然很強勁，但筆者相信，這樣可觀且強勁的增長，很容易便會導致心理質素不夠強的投資者放下戒心，並幻想廣汽集團可在短中長期維持著同樣的增長。筆者的立場並非廣汽集團在2017年度的強勁增長不可能再出現，只是這樣的憧憬不太值得過分期待。若上述的推算改為以2017年度的每股盈利計算，相應的預期股價便為＄15.42，與現價（2018年7月24日收市價為＄7.24）相比，廣汽集團的股價便有著超過100％的上升空間。若再考慮到廣汽集團的盈利增長，假設廣汽集團的每股盈利可在明年維持70％的增長，其相應的預期股價便為＄26.22，其股價的潛在上升空間超過200％。筆者的立場並非這樣的上升空間絕不存在，而是這樣美好的預期確實是太吸引，甚至會促成投資者痴心妄想。因為很多時候，人都會因為一些事情的其中一個預期結果很吸引，而開始痴心妄想，認為所有的假設都會實現，導致其所渴望得到的結果實現。筆者想要表達的並非廣汽集團不可能在短中期維持2017年度的增長，而是當一切都看似很美好的時候，投資者更應該要保守，因為過分「離地」的預期或太吸引的結果，都很容易導致人掉以輕心。假如廣汽集團在2018年度仍能維持過去的增長，股價或會隨業續增長而向上發展，但對筆者來說，「走寶」總好過「坐艇」，若廣汽集團確能在明年維持2017年度約75％的盈利增長，筆者亦不會後悔現時的決定。

－－－－－
筆者並不是證監會持牌人士，可能隨時買賣上述提及的股票長倉。風險披露聲明：證券交易的風險證券價格有時可能會非常波動。一切言論並不構成要約、招攬或邀請、誘使、任何不論種類或形式之申述或訂立任何建議及推薦，讀者務請自行作出投資決定，如因相關言論招致損失，概與本人無關。證券價格可升可跌，甚至變成毫無價值。買賣證券未必一定能賺取利潤，反而可能會招致損失。投資者及客戶應審慎，並在作出其投資決定時僅應視本文為眾多考慮因素之一。本文所提供的建議未必適合所有投資者。作者合理地認為所提及的資料在公佈時是準確的，但並不保證「包括明確或暗示」該等資料的準確性。

－－－－－
無論正評負評，睇到咁後，多謝支持／批評！

FACEBOOK

所有文章

支持分析

好文共賞

寫得幾好！LM 支持！

分析很好 ~~~！！

多謝支持

多謝

廣汽算係唔錯，ROE平均於15%左右，唯獨債務方面升幅較大，幾乎係用大量借貸來圍持增長，不太健康，就算估值吸引，個人亦因內地債務違約風險高，不打算持有

點睇行業競爭
3808又點睇呢 個人覺得業務好過2238

其實大多汽車製造商都好高負債
Ford都好似係

樓主你個考慮價係點計

410你講完升得唔錯，不過都冇入 諗住3.4先 差少少咁就miss咗

差完個預期股價之後除以1.2或1.3

我想溝

今日即升

問題係，內地違約風險高，雖然係話其他車廠都係高負債，但佢地啲車大部份係賣全世界，廣汽就內需黎，大陸死佢一樣走唔甩，但其他廠可以有唔同國家頂住

中資車廠都係

呢隻股，風險勁高，個價跌到嚇死人，仲慘過吉利

巴打都好有研究吓

國策主導好多都咁

唔同股唔可以用同一種方法分析，因為業務唔同
同經濟一樣係有週期的。

今時今日仲睇車股

最靚個隻吉利都彈唔起

正如講返大陸經濟，車呢家野會越黎越飽和，同時如果經濟唔好，需求自然下跌，而家廣汽插左咁耐都係因為咁，一日中國貿易戰搞唔掂，或姐中國經濟泡沫爆破，車股都係會插，反而我睇好食品股，點窮都要食，需求會上升

蒙牛？

有無可能係要係咁嘅環境之下先更容易搵到生存力較強而股價又弱的價值股

真係講廣汽無走數

蒙牛算啦，買下港資食品股實際

其實之前寫好多都係啲留言到搵返黎

稻香

支持你
文筆精簡易明

車股係行業問題

你睇年報睇唔到

第一有機開放比外資

第二就係將來新能源車既不確定性

放工 岩岩睇晒

總結講得好好
好多散戶心態都係咁

走寶好過坐艇十分認同

外資果方面個人認為實現機會不大
中國講開放講黎講去都係咁

次次一有小小機會就仆倒咁入市 好易就會高買低賣

點會不大

合營持股比例已經已經定左5年後可以取消

一日未開始 政府都可以完美地轉身離開

好多'筆者'

同埋好多「對筆者來說」

樓主有邊隻股現價係吸引架？

遲吓睇吓會唔會寫埋 好多號碼未寫

410

持貨者 我都唔知 睇吓咩原因入

有無1211分析

過多排先 汽車股睇睇吓不太感興趣

耐世特（）／優質便宜貨＆低息又如何／粗淺分析

發覺樓主分析得嘅都係現時有利用價值嘅股嚟

唔明 咩係現時有利用價值

好撚抵買

希望唔會變咗高買低賣

市差，啲股幾賤價都照畀人掃落去

個人覺得未夠差

車股回調幅度比大市強，如果大市再企唔穩一棍插落黎
到時2238都低處未算低
現價唔係好敢買入 但如果開始月供又點供？

月供嘅話，對我黎講，太密
如果分段 我會等再落啲先試第一注

再搵個最壞情況股價做第二注進場點

合理，thanks巴打

遲吓先研究
但暫時不會考慮製車

呢隻野真係平到仆街
5年唔係點增長都夠COVER晒個價
負責唔高
現金又多

唔明第二行

終於郁